\section{Algorytmy ewolucyjne}

Sieci społeczne zwykle składają się z pokaźnej ilości węzłów.
Próba zachłannego czy innymi słowy siłowego przeszukiwania sieci
skończyłaby się zapewne ogromnym marnotrawstwem czasu i mocy obliczeniowej.
W sytuacjach w których algorytmy zachłanne zawodzą, przychodzą nam
z pomocą metaheurystyki.
Algorytmy stworzone z myślą o tym aby optymalnie szukać rozwiązań
złożonych problemów \cite{ref17,ref18}.

Jednym z ciekawszych przedstawicieli metaheurystyk
są algorytmy ewolucyjne (czy genetyczne).
Inspirowane procesami ewolucyjnymi, doborem naturalnym,
potrafią dawać niespodziewanie dobre rezultaty.

Tego typu obliczenia mają też oczywiście swoje wady.
Między innymi jest to fakt iż aby uzyskać optymalne rozwiązanie należy
poświęcić trochę czasu.
Jednakże w ostatecznym rozrachunku nie stanowi to większego problemu,
ponieważ pochłaniają go one nieporównywalnie mniej niż próby siłowe.
Należy również pamiętać o bardzo istotnej cesze praktycznie
wszystkich metaheurystyk.
Ich największą siłą jak i największą słabością
jest ich rozległa parametryzacja.

W dziedzinie jednowarstwowych sieci społecznych były
już one uprzednio stosowane w celach poszukiwania optymalnych węzłów
początkowych \cite{ref9}.
To dobry moment aby przetestować je w wielowarstwowym środowisku.

\pagebreak

\subsection{Zasada działania}

Jak działają algorytmy ewolucyjne?

Generalnie ogólna zasada ich działania jest bardzo prosta.

Omówmy ją krok po kroku \cite{ref19,ref20}:
\begin{enumerate}
	\item Generujemy losowo pierwszą populację.
	\item Wyliczamy dla wszystkich przedstawicieli obecnej populacji
		wartość funkcji dopasowania.
	\item Na podstawie wartości wyliczonych w poprzednim kroku
		dobieramy osobniki mające zostać rodzicami.
	\item Przeprowadzamy operacje krzyżowania i mutacji.
	\item W wyniku poprzedniego kroku otrzymujemy potomstwo.
	\item Wyliczamy dla wszystkich potomków wartości funkcji dopasowania.
	\item Na podstawie wartości wyliczonych w poprzednim kroku
		dobieramy osobniki mające przeżyć aby stanowić następną populację.
	\item Gdy mamy już nową populacje powtarzamy wszystkie kroki
		od kroku drugiego tak długo aż doczekamy się powstania
		oczekiwanego numeru populacji.
	\item Ostatnia populacja zawiera najlepsze osobniki
		i to z nich wybieramy ostateczne rozwiązanie.
\end{enumerate}

\pagebreak

\subsection{Parametry}

Jak zostało już wcześniej wspomniane, algorytmy ewolucyjne,
jak i większość metaheurystyk wymaga rozległej parametryzacji.

Najczęściej dostosowujemy takie rzeczy jak \cite{ref19,ref20}:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Funkcja dopasowania} - Według wielu
		jest to najważniejszy parametr algorytmów ewolucyjnych.
		To ona wyznacza tzw. wartość dopasowania
		dla poszczególnych osobników.
	\item \textbf{Rozmiar populacji} - Liczba osobników
		z których ma się składać pojedyncza populacja.
	\item \textbf{Liczba generacji} - Liczba generacji które mają
		zostać utworzone przed zakończeniem działania algorytmu.
	\item \textbf{Prawdopodobieństwo krzyżowania} - Określa procent
		szans na to że konkretna para rodziców wyda potomstwo.
	\item \textbf{Prawdopodobieństwo mutacji} - Określa procent
		szans na to że konkretny rodzic zmutuje skutkując
		wydaniem nowego osobnika będącego mutantem.
		(Brzmi szumnie, ale jest to zwyczajnie nowy osobnik.)
	\item \textbf{Strategia doboru rodziców} - Mechanizm przy pomocy którego
		dobierane są osobniki do roli rodziców.
	\item \textbf{Strategia zachowania osobników} - Mechanizm przy pomocy
		którego dobierane są osobniki które mają przeżyć
		i stanowić nową populację.
	\item \textbf{Współczynnik elityzmu} - Określa jaki procent
		najlepszych osobników z poprzedniego pokolenia zostanie zachowanych
		w nowym pokoleniu.
\end{itemize}

\pagebreak

\subsection{Funkcja dopasowania}

Zastosowana w tej pracy funkcja dopasowania faworyzuje
osobniki składające się z unikalnych genów.
Mianowicie karze te osobniki w których występują duplikaty.

Odbywa się to w taki sposób że duplikat genu nie bierze
udziału w sumowaniu ostatecznej wartości dopasowania.

Natomiast dla każdego unikalnego genu liczona jest pojedyncza składowa.

Przed obliczeniami ewolucyjnymi podczas tworzenia instancji
funkcji dopasowania dokonywany jest rozkład sieci na tzw. \textit{core'y}.

Dokonuje się to w taki sposób że w każdym kroku oznacza
się wszystkie węzły o najmniejszej liczbie połączeń równej \textit{k}.
Następnie są one ucinane i krok jest ponawiany dla kolejnych
wartości \textit{k}.
Bardzo podobnie jak w przypadku algorytmu K-Shell.
Jednakże tutaj interesuje nas z mapowanie wszystkich węzłów
do ich \textit{core'ów}.

Następnie tworzymy współczynniki skalowania
dla odpowiednich \textit{core'ów}.
W taki sposób że wybieramy \textit{core} odpowiadający węzłom o najwyższym
stopniu (degree) i normalizujemy dzieląc przez tę wartość, wartości degree
wszystkich \textit{core'ów}.

Pojedyncza składowa wartość dopasowania dla każdego genu
(czyli węzła sieci) jest liczona w taki sposób że dla każdego
sąsiada tego węzła sumujemy iloczyn wagi krawędzi (weight) i odwrotność
progu (threshold) sąsiada:

$A * \sum_i^N weight_{i} * (1-threshold_{i})$,

gdzie próg to próg akceptacji występujący w Linear Threshold Model.

Warto zauważyć, że na początku przedstawionego powyżej równania
znajduje się współczynnik skalowania A.

Przyjmuje on wartość w zależności od tego do którego \textit{core'a}
należy rozpatrywany gen.
(Czyli węzeł dla którego sąsiadów liczona jest przytoczona suma.)

Ostateczna wartość dopasowania to prosta suma składowych
wartości dopasowania.

\pagebreak

\subsection{O strategiach słów kilka}

Każdy osobnik zwany jest również genomem, bądź pojedynczym rozwiązaniem.
Są one w gruncie rzeczy listami identycznej długości.
Z której każdy element stanowi pojedynczy parametr pojedynczego rozwiązania.

Istnieje wiele strategii krzyżowania.
Jednakże w tej pracy omówimy tylko jedną z nich,
ponieważ to właśnie z niej zrobiony został użytek podczas badań.

\textbf{Krzyżowanie jednopunktowe} - Najprostsze i najczęściej stosowane
krzyżowanie.
Polega na tym że losowo wyznaczamy indeks elementu za którym nastąpi
rozłam naszych genomów.
Po dokonanym rozłamie genomy zamieniają się swoimi drugimi częściami
tworząc w ten sposób nowe osobniki \cite{ref19,ref20}.

Wybór padł na tę strategię krzyżowania ponieważ jest ona najbardziej
popularnie występującą w różnych badaniach.

Najprostszym przykładem innego rodzaju krzyżowania jest takie które
wykorzystuje większą liczbę punktów rozłamu.

Podobnie jak w przypadku krzyżowania, istnieje również
wiele strategii mutacji.
Analogicznie do poprzedniego przykładu omówiona tutaj zostanie
tylko jedna strategia mutacji.
Również ta którą wykorzystano w badaniach.

\textbf{Mutacja jednopunktowa} - Najprostsza i najczęściej stosowana
strategia mutacji.
Polega na tym że losowo wyznaczamy indeks elementu który zostanie
podmieniony na również losowo wybrany gen z pełnej puli genów.
W efekcie otrzymamy jednego nowego osobnika \cite{ref19,ref20}.

Wybór padł na tę strategię mutacji ponieważ jest ona najbardziej
popularnie występującą w różnych badaniach.

Istnieją również strategie doboru rodziców, czy potomków
którzy zostaną wybrani do nowej populacji.
Zazwyczaj pula tych strategii jest wspólna.
Nie odchodząc od schematu przyjętego dla poprzednich typów strategii
omawianych w tym punkcie, omówię teraz tylko jedną strategię.
Tę która została wykorzystana w badaniach.

\textbf{Dobór rankingowy} - W tej strategii doboru osobników
przydzielamy każdemu z kandydatów kolejne rangi.
Są one kolejnymi liczbami całkowitymi.
Im mniejsza wartość funkcji dopasowania tym większa ranga.
Pojedynczy wybór odbywa się w ten sposób, że wybieramy losową
z dostępnych rang i traktujemy ją jako próg wyboru.
Następnie iterujemy od najgorszego osobnika do najlepszego.
W każdym kroku dodajemy rangę osobnika do wspólnej sumy.
Jeżeli suma przekroczy bądź zrówna się z progiem wyboru
wtedy osobnik pochodzący z tego kroku zostanie wybrany.
W ten sposób wybierzemy losowo jednakże faworyzując
lepszych osobników \cite{ref19}.

Wybór padł na tę strategię ponieważ jest najbardziej odporna
na przypadki ekstremalne.
Takie jak między innymi negatywne wartości funkcji dopasowania,
czy sytuacje w których osobniki mają bardzo zbliżone wartości
funkcji dopasowania \cite{ref19}.

